

 Odniesť si zo štúdia na vysokej škole okrem diplomu aj závislosť na  alkohole nie je ťažké, práve tak, podľa MUDr. Petra Příhody z bohnickej  psychiatrickej liečebne, sa môžu u študentov prejaviť psychické poruchy.  Štúdium na vysokej škole je často dosť náročné na psychiku. 
 Mohli by ste odhadnúť, koľko  študentov ročne k vám prichádza s psychickými ťažkosťami? Nedá  sa jednoznačne povedať, že by prichádzali len kvôli nárokom štúdia, a v  porovnaní s ostatnými prípadmi, ktoré riešime, ich nie je mnoho.  Väčšina vysokoškolákov je vo veku osemnásť až tridsať rokov. A choroby,  ktoré doposiaľ v človeku spali, napríklad psychózy alebo depresie,  väčšinou prepukajú práve v tomto veku. Štúdium je síce náročné na  psychiku a môže viesť u disponovaných ľudí ku spusteniu duševnej  poruchy, ale v tomto veku existujú aj iné náročné úlohy. Napríklad  separácia od rodiny alebo hľadanie vlastného životného zmyslu a  poriadku. 
 Dá sa teda povedať,  že v človeku je uložená nejaká dispozícia k psychickým chorobám? Áno,  nejaké dispozície v ňom určite uložené sú. 
 Nie je tajomstvom, že určité množstvo študentov si  pomáha užívaním medikamentov, ktoré majú povzbudiť mozgovú činnosť. Môže  časté užívanie podobných látok viesť až ku vzniku psychózy? Sú  to hlavne rôzne stimulanciá, teda lieky, po ktorých máte pocit, že vám  to myslí, nemusíte toľko spať a dokážete sa dlho sústrediť na učenie. Do  tejto skupiny patria niektoré liečivá so striktne vymedzeným použitím a  potom stimulačné drogy, ako je pervitín. Tieto látky psychiku  vyčerpávajú a v kombinácii s dlhou nespavosťou naozaj môžu spôsobiť aj  psychotický stav. 
 Takže  psychike rozhodne neprospievajú. To určite nie. Pokiaľ ale  študenti užívajú pre povzbudenie vitamíny, lecitín alebo lieky, ktoré  len zlepšujú prekrvenie mozgu, tak to nijako zvlášť nevadí. 
 Veľa študentov, ako väčšina národa,  v sebe ventiluje napätie pomocou alkoholu… No, to je taká  naša tradícia. 
 A môže alkohol  viesť k psychickým poruchám? Skôr sú totiž známe fyzické účinky. Každý  človek vie, že si alkoholom ničí pečeň. Síce si človek ničí  pečeň, ale ja si myslím, že psychiku si ničí oveľa skôr. Okrem toho  existujú aj odolní jedinci, ktorých pečeni alkohol výrazne neublíži, ani  keď pijú celý život. S psychikou je to ale inak. Alkohol, rovnako ako  väčšina drog, vyplavuje v mozgu niektoré látky, neurotransmitery, ktoré  robia človeku dobre. Uvoľnia sa a euforizujú, ale je to vždy na dlh. V  momente, keď alkohol prestane pôsobiť, tie látky človeku chýbajú a  spúšťa sa tým stav podobný depresii či úzkosti. 
 Myslíte opicu. Tak. A keď sa tento  kolobeh pravidelne a často opakuje, môže to rovnováhu neurotransmiterov  trvale narušiť a človek môže skončiť ako pacient nielen so závislosťou,  ale aj s úzkostnými a depresívnymi ťažkosťami, ktoré mnohokrát  pretrvávajú aj potom, čo prestane piť. S trochou zveličenia sa tak môže  dostať do určitej permanentnej opice. 
 Môže  si človek už behom štúdia na vysokej škole vypestovať závislosť na  alkohole? To aj oveľa skôr. Mal som spolužiaka na gymnáziu,  ktorý si vypestoval závislosť už tam. Niektorí ľudia majú väčšie  dispozície k závislosti než ostatní. Čím skôr človek začne s pitím, tým  skôr si pravdepodobne závislosť vypestuje. 
 Ako by podľa vášho odborného názoru mali študenti  pristupovať ku štúdiu a akým spôsobom je možné najlepšie odbúrať stres,  keď tlačí čas? Keď som bol študentom, štúdium pre mňa nebola  jediná vec v živote. Mám len celkom všeobecné rady. Rozvrhnúť si čas,  vedieť odpočívať, mať vo svojom poli záujmov aj iné zmysluplné veci než  štúdium. Nezanedbávať spánok a vyhnúť sa povzbudzujúcim látkam. Študoval  som v prvej polovice deväťdesiatych rokov a drogy boli vtedy medzi  študentmi celkom rozšírené, hlavne marihuana a tiež aj halucinogény,  nehovoriac o alkohole. Pokiaľ sa to s nimi preháňa, nemusí to viesť k  dobrému koncu. Na medicíne som zažil študenta, ktorý toľko fajčil  marihuanu, že sa dostal mimo realitu. Liečil sa potom na psychiatrii s  psychotickými depresiami. A nedá sa tvrdiť, že to bolo kvôli štúdiu. K  psychickým poruchám vedie väčšinou celý život a proces, akým ho človek  uchopí, nielen jedna jeho časť. 
 Zaznamenávate  v dobe skúškového viac pokusov o samovraždu? Samovrážd  študentov zase nie je toľko, aj keď sa stávajú. Samozrejme, tlak  skúškového obdobia môže byť spúšťačom. Ale je to aj tým, že človek je vo  veku, keď si už utvára svoj život sám, a keď v tomto procese zlyháva,  môže to viesť k samovražednému konaniu. Pravdaže, neviem o tom, že by  medzi vysokoškolskými študentmi bolo viac samovrážd než medzi ich menej  vzdelanými vrstovníkmi. 
 Keď  mám napríklad pocit, že môj spolubývajúci na internáte ťažko prežíva  stresy so školou plus vzťahy a mám strach, že si niečo spraví, ako mu  môžem najlepšie pomôcť? Hovoriť s ním o tom. Medzi laickou  verejnosťou panuje mýtus, že sa o samovraždách nemá hovoriť. Opak je  pravdou. Dobré je spýtať sa ho, prejaviť záujem o jeho problémy,  ponúknuť mu pomoc pri hľadaní starostlivosti, treba ho priviesť do  krízového centra. Čím viac sa človek izoluje do depresívnych myšlienok,  tým väčšia je pravdepodobnosť, že spácha samovraždu. 
 A keby odmietal akúkoľvek pomoc? Keď  odmieta, tak toho veľa urobiť nemôžete. Psychiatria môže človeka liečiť  bez jeho súhlasu len vtedy, ak je vyložene nebezpečný sebe alebo  druhým. Pokiaľ by ste o neho mali naozaj strach, môžete sa ísť poradiť s  odborníkom sám. 

